\section{Análisis espectral de las funciones de filtro}

En esta sección se estudian las propiedades espectrales de las funciones de filtro introducidas anteriormente y su relación con el comportamiento del método de retroproyección filtrada. El análisis se basa en la interpretación del algoritmo como un operador multiplicador en el dominio de Fourier, cuyo símbolo está determinado por la función $A(\sigma)$.

Desde este punto de vista, la reconstrucción puede entenderse como la aplicación de un operador pseudo-diferencial, lo que permite analizar de manera precisa el efecto de las distintas elecciones del filtro en términos de resolución, estabilidad y propagación del ruido.

\subsection*{Comportamiento asintótico}

Sea $A(\sigma)$ una función de filtro. El comportamiento de $A(\sigma)$ para valores grandes de $|\sigma|$ determina la forma en que el algoritmo trata las componentes de alta frecuencia de las proyecciones.

En el caso ideal, el filtro rampa satisface
\[
A(\sigma) = |\sigma|,
\]
lo que implica un crecimiento lineal en el dominio de frecuencias. Este crecimiento es el necesario para compensar el efecto de suavizado del operador $\mathcal{R}^{*}\mathcal{R}$, y por tanto permite recuperar las componentes de alta frecuencia de la imagen original.

Cuando se consideran filtros con crecimiento distinto, como
\[
A(\sigma) = \sqrt{1+\sigma^{2}},
\]
o funciones con saturación en altas frecuencias, el balance entre resolución y estabilidad se ve modificado. En general, un crecimiento más rápido tiende a mejorar la resolución espacial, pero incrementa la sensibilidad al ruido, mientras que un crecimiento más lento o saturado reduce el ruido a costa de perder detalles finos en la reconstrucción.

\subsection*{Modulación del espectro}

Las funciones de filtro pueden interpretarse como moduladores del espectro de las proyecciones. Dado que la reconstrucción final depende de la transformada de Fourier de las proyecciones filtradas, la función $A(\sigma)$ actúa directamente sobre la distribución de energía en el dominio de frecuencias.

En el caso de filtros de la forma
\[
A(\sigma) = |\sigma|\,(1 + \varepsilon(\sigma)),
\]
la función $\varepsilon(\sigma)$ introduce variaciones locales en la amplificación del espectro, lo que permite enfatizar o atenuar determinadas bandas de frecuencia. Estas modificaciones se reflejan en cambios visibles en la reconstrucción, tales como realce de bordes, aparición de oscilaciones o introducción de artefactos.

Desde un punto de vista funcional, estas perturbaciones corresponden a modificaciones del símbolo del operador de reconstrucción, lo que altera su acción sobre distintas escalas espaciales.

\subsection*{Efecto de la anulación de frecuencias}

Un caso particularmente ilustrativo es el de filtros que anulan ciertas regiones del espectro, es decir, funciones $A(\sigma)$ que satisfacen
\[
A(\sigma) = 0 \quad \text{para } \sigma \in I,
\]
donde $I$ es un intervalo de frecuencias.

En este caso, las componentes espectrales correspondientes se eliminan completamente del proceso de reconstrucción. Como consecuencia, la imagen reconstruida presenta pérdida de información estructural, que puede manifestarse en forma de artefactos, distorsiones geométricas o pérdida de contraste en determinadas regiones.

Este fenómeno pone de manifiesto la importancia de la cobertura espectral: para lograr una reconstrucción fiel, es necesario que el filtro preserve adecuadamente la información en todas las regiones relevantes del dominio de frecuencias.

\subsection*{Relación con el operador de reconstrucción}

Desde un punto de vista funcional, el método de reconstrucción puede interpretarse como la aplicación de un operador lineal cuyo comportamiento está determinado por la función $A(\sigma)$. En el dominio de Fourier, este operador actúa como un multiplicador, por lo que su símbolo coincide con la función de filtro.

Esta interpretación permite situar el problema en el marco de los operadores pseudo-diferenciales, donde las propiedades del operador —tales como regularidad, invertibilidad aproximada y estabilidad— están directamente relacionadas con el comportamiento del símbolo.

En particular, filtros con crecimiento insuficiente no logran compensar completamente el efecto de suavizado del operador $\mathcal{R}^{*}\mathcal{R}$, mientras que filtros con crecimiento excesivo pueden producir operadores mal condicionados, amplificando el ruido presente en los datos.

\subsection*{Compromiso entre resolución y estabilidad}

El análisis anterior muestra que la elección de la función de filtro implica un compromiso entre resolución y estabilidad. Por un lado, la amplificación de altas frecuencias permite recuperar detalles finos de la imagen, pero también amplifica el ruido presente en los datos. Por otro lado, la atenuación del espectro reduce el ruido, pero introduce pérdida de información.

Este compromiso es inherente al problema inverso asociado a la transformada de Radon y no puede eliminarse completamente. Sin embargo, el análisis espectral de las funciones de filtro proporciona una herramienta sistemática para comprender y controlar este fenómeno.

En particular, la elección del filtro puede interpretarse como una forma de regularización implícita del problema inverso, donde se busca equilibrar la estabilidad numérica con la fidelidad de la reconstrucción.

\subsection*{Observaciones}

El estudio de las funciones de filtro desde un punto de vista espectral permite interpretar el método de retroproyección filtrada como una familia de operadores cuya acción está completamente determinada por su comportamiento en el dominio de frecuencias.

Esta perspectiva unifica el análisis teórico y la implementación numérica, y proporciona un marco conceptual adecuado para interpretar los resultados experimentales. En la sección siguiente, estas consideraciones serán ilustradas mediante experimentos numéricos que muestran explícitamente el efecto de distintas elecciones de la función de filtro sobre la calidad de la reconstrucción.